[{"question":"1. বাংলাদেশে প্রথম চায়ের চাষ আরম্ভ হয় -","answer":"সিলেটের মালনীছড়ায়","options":{"option1":" সিলেটের মালনীছড়ায়","option2":" পার্বত্য চট্টগ্রামের খাগড়াছড়িতে","option3":" সিলেটের জাফলং","option4":" সিলেটের তামাবিলে"}},{"question":"2. কোন খ্যাতিমান লেখক ‘বীরবল’ ছদ্মনামে লিখতেন?","answer":"প্রমথ চৌধুরী","options":{"option1":" প্রথম নাথ বিশী","option2":" প্রমথ চৌধুরী","option3":" প্রেমেন্দ্র মিত্র","option4":" প্রথম নাথ বসু"}},{"question":"3. হিন্দি ‘পদুমাবৎ’ এর অবলম্বনে ‘পদ্মাবতী’ কাব্যের রচয়িতা-","answer":"আলাওল","options":{"option1":" দৌলত উজীর বাহরাম খান","option2":" সৈয়দ সুলতান","option3":" আব্দুল করিম সাহিত্যবিশারদ","option4":" আলাওল"}},{"question":"4. তত্ত্ববোধিনী পত্রিকা’ প্রথম প্রকাশিত হয়-","answer":"১৮৪৩ সালে","options":{"option1":" ১৮৪১ সালে","option2":" ১৮৪২ সালে","option3":" ১৮৪৩ সালে","option4":" ১৮৫০ সালে"}},{"question":"5. যে ছন্দের মূল পর্বের মাত্রা সংখ্যা চার, তাকে বলা হয়-","answer":"স্বরবৃত্ত","options":{"option1":" স্বরবৃত্ত","option2":" অক্ষরবৃত্ত","option3":" পয়ার","option4":" মাত্রাবৃত্ত"}},{"question":"6. ‘সিরাজাম মুনীরা’ কাব্যের রচয়িতার নাম-","answer":"ফররুখ আহমদ","options":{"option1":" তালিম হোসেন","option2":" ফররুখ আহমদ","option3":" গোলাম মোস্তফা","option4":" আবুল হোসেন"}},{"question":"7. ‘আমার সন্তান যেন থাকে দুধে ভাতে’ লাইনটি নিন্মোক্ত একজনের কাব্যে পাওয়া যায়-","answer":"ভারতচন্দ্র রায়","options":{"option1":" মুকুন্দুরাম চক্রবর্তী","option2":" ভারতচন্দ্র রায়","option3":" মদনমোহন তর্কালংকার","option4":" কামিনী রায়"}},{"question":"8. ‘কেউ মালা, কেউ তসবি গলায়, তাইতো জাত ভিন্ন বলায়’  এ পঙক্তিটি নিচের একজনের লেখা-","answer":"লালন শাহ্","options":{"option1":" লালন শাহ্","option2":" সিরাজ সাঁই","option3":" মদন বাউল","option4":" পাগলা কানাই"}},{"question":"9. মধুরচেয়ে আছে মধুর সে আমার এই দেশের মাটি আমার দেশের পথের ধুলা খাঁটি সোনার চেয়ে খাঁটি । কবিতার এই অংশবিশেষের রচিয়তা -","answer":"সত্যেন্দ্রনাথ দত্ত","options":{"option1":" রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর","option2":" মোহাম্মদ মনিরুজ্জামান","option3":" সত্যেন্দ্রনাথ দত্ত","option4":" নির্মলেন্দু গুণ"}},{"question":"10. ১৯৯৪ সালে যে প্রবন্ধকার বাংলা একাডেমি পুরষ্কার পেয়েছেন-","answer":"ওয়াকিল আহমদ ","options":{"option1":" হুমায়ূন আজাদ","option2":" আহমদ রফিক","option3":" ওয়াকিল আহমদ ","option4":" আবদুল মতিন খান"}},{"question":"11. বাংলা ভাষায় প্রথম কাব্য সংকলন ‘চর্যাপদ’ এর আবিষ্কারক-","answer":"ডঃ হরপ্রসাদ শাস্রী","options":{"option1":" ডঃ সুকুমার সেন","option2":" ডঃ মুহাম্মাদ শহীদুল্লাহ","option3":" ডঃ সুনীতিকুমার চট্টোপাধ্যায়","option4":" ডঃ হরপ্রসাদ শাস্রী"}},{"question":"12. বাংলা ভাষার উদ্ভব হয়েছে নিম্মোক্ত একটি ভাষা থেকে -","answer":"প্রাকৃত","options":{"option1":" সংস্কৃত","option2":" পালি","option3":" প্রাকৃত","option4":" অপভ্রংশ"}},{"question":"13. একটি সোনার গহনার ওজন ১৬ গ্রাম। এতে সোনা ও তামার অনুপাত ৩ ∶ ১, এতে কী পরিমাণ সোনা মেশালে অনুপাত ৪ ∶ ১ হবে?","answer":"৪ গ্রাম","options":{"option1":" ১২ গ্রাম","option2":" ৬ গ্রাম","option3":" ৩ গ্রাম","option4":" ৪ গ্রাম"}},{"question":"14. নিচের কোন ক্ষুদ্রতম সংখ্যাকে ৩, ৫ ও ৬ দ্বারা ভাগ করলে ভাগশেষ ১ হবে?","answer":"৩১","options":{"option1":" ৭১","option2":" ৪১","option3":" ৩৯","option4":" ৩১"}},{"question":"15. দুটি সংখ্যার গ.সা.গু, বিয়োগফল এবং ল.সা.গু যথাক্রমে ১২, ৬০, এবং ২৪৪৮। সংখ্যা দুটি কত?","answer":"১৪৪, ২০৪","options":{"option1":" ১০৮, ১৪৪","option2":" ১১২, ১৪৮","option3":" ১৪৪, ২০৮","option4":" ১৪৪, ২০৪"}},{"question":"16.(১২৫\/২৭)^-২\/৩ –এর সহজ প্রকাশ-","answer":"৯\/২৫","options":{"option1":" ৩\/২৫","option2":" ৫\/২০","option3":" ৯\/২৫","option4":" ৩\/২০"}},{"question":"17.  একটি কাঠের টুকরার দৈর্ঘ্য আরেকটি টুকরার দৈর্ঘ্যের ৩ গুন। টুকরো দুটি সংযুক্ত করা হলে সংযুক্ত টুকরাটির দৈর্ঘ্য ছোট টুকরার চেয়ে কত গুন বড় হবে?","answer":"৪ গুন","options":{"option1":" ৩ গুন","option2":" ৪ গুন","option3":" ৫ গুন","option4":" ৮ গুন"}},{"question":"18. ঢাকা ও চট্টগ্রাম এই দুটি স্টেশন থেকে প্রতি ঘণ্টায় একটা ট্রেন এক স্টেশন থেকে অন্য স্টেশনের দিকে যাত্রা করে। সব ট্রেনগুলোই সমান গতিতে চলে এবং গন্তব্যস্থলে পৌছাতে প্রত্যেক ট্রেনের ৫ ঘণ্টা সময় লাগে। এক স্টেশন থেকে অন্য স্টেশনে পৌঁছান পর্যন্ত একটা ট্রেন কয়টা ট্রেনের দেখা পাবে?","answer":"১০","options":{"option1":" ৮","option2":" ১০","option3":" ১১","option4":" ১২"}},{"question":"19. Natural protein এর কোড নাম -","answer":"Protien – P49","options":{"option1":" Protein – P53","option2":" Protien – P51","option3":" Protien – P49","option4":" Protien – P54"}},{"question":"20. ল্যাপটপ কী?","answer":"ছোট কম্পিউটার","options":{"option1":" ছোট কুকুর","option2":" পর্বতারোহণ সামগ্রী","option3":" বাদ্যযন্ত্র","option4":" ছোট কম্পিউটার"}},{"question":"21. বাংলাদেশের একটি জীবন্ত জীবাশ্মের নাম-","answer":"রাজ কাঁকড়া","options":{"option1":" স্নো লোরিস","option2":" রাজ কাঁকড়া","option3":" গণ্ডার","option4":" পিপীলিকাভুক ম্যানিস"}},{"question":"22. বায়ুমণ্ডলে চাপের ফলে ভূ-গর্ভস্থ পানি লিফট পাম্পের সাহায্যে সর্বোচ্চ যে গভীরতা থেকে উঠানো যায়-","answer":"১০ মিটার","options":{"option1":" ১ মিটার","option2":" ১০ মিটার","option3":" ১৫ মিটার","option4":" ৩০ মিটার"}},{"question":"23. টুথপেস্টের প্রধান উপাদান কি?","answer":"সাবান ও পাউডার","options":{"option1":" জেলি ও মশলা","option2":" ভোজ্য তেল ও সোডা","option3":" সাবান ও পাউডার","option4":" ফ্লোরাইড ও ক্লোরোফিল"}},{"question":"24. পানির ছোট ফোঁটা পানির যে গুনের জন্য গোলাকৃতি হয়-","answer":"পৃষ্ঠটান","options":{"option1":" আদ্রতা","option2":" স্থিতিস্থাপকতা","option3":" প্লবতা","option4":" পৃষ্ঠটান"}},{"question":"25. মুক্তা হলো ঝিনুকের-","answer":"প্রদাহের ফল","options":{"option1":" খোলসের টুকরা","option2":" চোখের মণি","option3":" প্রদাহের ফল","option4":" জমাট হরমোন"}},{"question":"26.‘অ্যাকোয়া রেজিয়া’ বলতে বোঝায়-","answer":"কনসেনট্রেটেড নাইট্রিক ও হাইড্রোক্লোরিক এসিডের মিশ্রণ","options":{"option1":"কনসেনট্রেটেড নাইট্রিক ও হাইড্রোক্লোরিক এসিডের মিশ্রণ","option2":"কনসেনট্রেটেড সালফিউরিক এসিড","option3":"কনসেনট্রেটেড নাইট্রিক এসিড","option4":"কনসেনট্রেটেড সালফিউরিক এসিড এবং কনসেনট্রেটেড নাইট্রিক এসিডের মিশ্রণ"}},{"question":"27. To read between the lines-","answer":"to grasp the hidden meaning","options":{"option1":" to concentrate ","option2":" to suspect","option3":" to read carefully","option4":" to grasp the hidden meaning"}},{"question":"28.'Razzmatazz' means:","answer":"A noisy activity","options":{"option1":"A musical instrument","option2":"A well-planned programme","option3":"A noisy activity","option4":"A musical activity"}},{"question":"29. The best passive form of the sentence: ‘we don’t like idle people’ -","answer":"Idle people are not liked by us","options":{"option1":" We are not liked by idle people","option2":" Idle people are not like us","option3":" Idle people are not liked by us","option4":" Idle people are not of our liking"}},{"question":"30. The correct sentence of the following:","answer":"The Nile is the longest river in Africa","options":{"option1":" The Nile is longest river in Africa","option2":" The Nile is longest river in the Africa","option3":" Nile is longest river in Africa","option4":" The Nile is the longest river in Africa"}},{"question":"31. Any one of the following pairs are literary collaborators-","answer":"Shelly and keats","options":{"option1":" Eliot and pound","option2":" Yeats and Eliot","option3":" Pope and Dryden","option4":" Shelly and keats"}},{"question":"32. Browning was the composer of any of the following poems -","answer":"Andrea Del Sarto","options":{"option1":" Two voices","option2":" The Scholar Gipsy","option3":" Andrea Del Sarto","option4":" Oneone"}},{"question":"33.  'লাঠালাঠি'- এটি কোন সমাস ?","answer":"ব্যাতিহার বহূব্রীহি সমাস","options":{"option1":" প্রাদিসমাস","option2":" ব্যাতিহার বহূব্রীহি সমাস","option3":" তৎপুরুষ সমাস","option4":" কর্মধারয় সমাস"}},{"question":"34. অক্ষির সমীপে- এর সংক্ষেপণ হল-","answer":"সমক্ষ","options":{"option1":" সমক্ষ","option2":" প্রত্যক্ষ","option3":" নিরপেক্ষ","option4":" পরোক্ষ"}},{"question":"35. উপসর্গের সঙ্গে প্রত্যয়ের পার্থক্য-","answer":"উপসর্গ থাকে সামনে, প্রত্যয় থাকে পেছনে","options":{"option1":" অব্যয় ও শব্দাংশ","option2":" নূতন শব্দ গঠনে","option3":" উপসর্গ থাকে সামনে, প্রত্যয় থাকে পেছনে","option4":" ভিন্ন অর্থ প্রকাশে"}},{"question":"36. পর্তুগিজ ভাষা থেকে নিন্মোক্ত একটি শব্দ বাংলা ভাষায় আত্তীকরণ করা হয়েছে?","answer":"বালতি","options":{"option1":" টেবিল","option2":" চেয়ার","option3":" বালতি","option4":" শরবত"}},{"question":"37.‘ষড়ঋতু’ শব্দের সন্ধি বিচ্ছেদ-","answer":"ষট্ + ঋতু","options":{"option1":" ষড় + ঋতু","option2":" ষড় + ঋতু","option3":" ষট + ঋতু","option4":" ষট্ + ঋতু"}},{"question":"38.‘হযরত মোহাম্মদ (সঃ) ছিলেন আদর্শ মানব’- বাক্যটি নিন্মোক্ত একটি শ্রেণীর-","answer":"সরল","options":{"option1":" মিশ্র","option2":" জটিল","option3":" যৌগিক","option4":" সরল"}},{"question":"39. শব্দার্থ অনুসারে বাংলা ভাষার শব্দসমষ্টিকে ভাগ করা যায় -","answer":"তিন ভাগে","options":{"option1":" দুই ভাগে","option2":" তিন ভাগে","option3":" চার ভাগে","option4":" পাঁচ ভাগে"}},{"question":"40. ঢাকার বড় কাটরা ও ছোট কাটরা শহরের নিন্মোক্ত একটি এলাকায় অবস্থিত-","answer":"চকবাজার","options":{"option1":" ইসলামপুর","option2":" চকবাজার","option3":" সদরঘাট","option4":" লালবাগ"}},{"question":"41.  বাংলাদেশে ঢুকার পর গঙ্গা নদী ব্রহ্মপুত্র যমুনার সাথে নিন্মোক্ত একটি জায়গায় মেশে-","answer":"গোয়ালন্দ","options":{"option1":" নারায়ণগঞ্জ","option2":" গোয়ালন্দ","option3":" বাহাদুরবাদ","option4":" ভৈরববাজার"}},{"question":"42. লালবাগ কেল্লার মাঝে সমাহিত শায়েস্তা থান এর কন্যার আসল নাম","answer":"ইরান দুখত","options":{"option1":" পরীবিবি","option2":" ইরান দুখত","option3":" জাহানারা","option4":" মরিয়ম"}},{"question":"43. বাংলাদেশে গবাদি পশুতে প্রথম ভ্রুণ বদল করা হয়-","answer":"৫ মে, ১৯৯৫","options":{"option1":" ৫ মে, ১৯৯৪","option2":" ৬ এপ্রিল, ১৯৯৪","option3":" ৫ মে, ১৯৯৫","option4":" ৭ মে ১৯৯৫"}},{"question":"44. ১৮৭৪ সালে ঢাকা শহরে পানি সরবরাহ কার্যক্রম স্থাপিত হয়-","answer":"চাঁদনীঘাটে","options":{"option1":" সদরঘাটে","option2":" চাঁদনীঘাটে","option3":" পোস্তগোলায়","option4":" শ্যামবাজারে"}},{"question":"45. বাংলাদেশের পাহাড় শ্রেণীর ভূতাত্ত্বিক যুগের ভূমিরূপ হচ্ছে-","answer":"টারশিয়ারী যুগের","options":{"option1":" প্লাইসটোসিন যুগের","option2":" টারশিয়ারী যুগের","option3":" মায়োসিন যুগের","option4":" ডেবোনিয়ান যুগের"}},{"question":"46. বাংলেদেশের সবচেয়ে উত্তরে অবস্থিত স্থানের নাম-","answer":"বাংলাবান্ধা","options":{"option1":" তেতুলিয়া","option2":" বাংলাবান্ধা","option3":" নকশালবাড়ি","option4":" পঞ্চগড়"}},{"question":"47. সোয়াচ অব নো গ্রাউণ্ড  এর মানে-","answer":"বঙ্গোপসাগরের একটি খাদের নাম","options":{"option1":"একটি খেলার মাঠ","option2":"একটি প্লাবন ভূমির নাম","option3":"বঙ্গোপসাগরের একটি খাদের নাম","option4":"ঢাকা সেনানিবাসের পোলো গ্রাউণ্ডের নাম"}},{"question":"48. ব্রিটিশ বণিকদের বিরুদ্ধে একজন চাকমা জুমিয়া নেতা বিদ্রোহের পতাকা উড়িয়েছিলেন, তার নাম-","answer":"জুম্মা খান","options":{"option1":" রাজা ত্রিদিব রায়","option2":" রাজা ত্রিভুবন চাকমা","option3":" জুম্মা খান","option4":" জান বকস খাঁ"}},{"question":"49. কক্সবাজার ছাড়া বাংলাদেশের আর একটি আকর্ষণীয় ও পর্যটন অনুকূল সমুদ্র সৈকত -","answer":"পটুয়াখালীর কুয়াকাটা","options":{"option1":" নোয়াখালীর ছাগলনাইয়া","option2":" চট্টগ্রামের বাঁশখালী ","option3":" খুলনার মংলা","option4":" পটুয়াখালীর কুয়াকাটা"}},{"question":"50. বাংলাদেশে বাস নেই এমন উপজাতির নাম-","answer":"মাওরি","options":{"option1":" সাঁওতাল","option2":" মাওরি","option3":" মুরং","option4":" গারো"}},{"question":"51. বাংলাদেশের অতি পরিচিত খাদ্য গোলআলু । এই খাদ্য আমাদের দেশে আনা হয়েছিল -","answer":"ইউরোপের হল্যান্ড থেকে","options":{"option1":" এশিয়ার থাইল্যান্ড থেকে","option2":" ইউরোপের হল্যান্ড থেকে","option3":" দক্ষিণ আমেরিকা পেরু-চিলি থেকে","option4":" আফ্রিকার মিশর থেকে"}},{"question":"52. কাপ্তাই থেকে প্লাবিত পার্বত্য চট্টগ্রামের উপত্যকা এলাকা -","answer":"ভেঙ্গী ভ্যালি","options":{"option1":" মারিস্যা ভ্যালি","option2":" খাগড়া ভ্যালি","option3":" জাবরী ভ্যালি","option4":" ভেঙ্গী ভ্যালি"}},{"question":"53.‘স্টেপস’ ভাস্কর্যটি সিউল অলিম্পিকের পার্কে স্থান পেয়েছে । এর ভাস্কর এর নাম -","answer":"হামিদুজ্জামান খান","options":{"option1":" নভেরা আহমেদ","option2":" হামিদুজ্জামান খান","option3":" আব্দুল্লাহ খালেক","option4":" সুলতান ইসলাম"}},{"question":"54.  বেনেলাক্স বলতে যে দেশগুলোকে বোঝায়- ","answer":"বেলজিয়াম, নেদারল্যান্ড, লুক্সেমবার্গ","options":{"option1":"ইংল্যান্ড, আইরিশ প্রজাতন্ত্র, ফ্রান্স","option2":"সুইডেন, নরওয়ে, ফিনল্যান্ড","option3":"চেক প্রজাতন্ত্র, পোল্যান্ড, জার্মানি","option4":"বেলজিয়াম, নেদারল্যান্ড, লুক্সেমবার্গ"}},{"question":"55.  আরব দেশসমূহে পাশ্চাত্যের উপর প্রথম তেল অবরোধ করে-","answer":"১৯৭৩ সালে","options":{"option1":" ১৯৭৮ সালে","option2":" ১৯৭০ সালে","option3":" ১৯৭৩ সালে","option4":" ১৯৭৪ সালে"}},{"question":"56. পোলিও টিকার আবিষ্কারক জোনাস সাল্ক যুক্তরাষ্ট্রের একটি শহরে মারা যান, শহরটির নাম-","answer":"La Zola","options":{"option1":" La Martini","option2":" La Zola","option3":" San Antinio","option4":" San Hose"}},{"question":"57. ‘কর্ণার স্টোন অব পিস’ এ স্মৃতিসৌধটি স্থাপিত হয়েছে-","answer":"হাইতি","options":{"option1":" ম্যাকাও","option2":" হাইতি","option3":" ওকিনাওয়া","option4":" ভিয়েতনাম"}},{"question":"58. মধ্য এশিয়ায় অবস্থিত আয়তনে সর্ববৃহৎ প্রজাতন্ত্রের নাম-","answer":"কাজাখস্তান","options":{"option1":" তাজিকিস্তান","option2":" কিরগিজস্তান","option3":" কাজাখস্তান","option4":" উজবেকিস্তান"}},{"question":"59. ১৭২৫ সালে বিশ্বের প্রাচীনতম রেস্তোরা চালু করেছিল ইউরোপের একটি শহরে, তার নাম এবং রেস্তোরার নাম -","answer":"স্পেনের মাদ্রিদ শহর, কাসা বোডিল","options":{"option1":" ইতালির মিলান শহর, মালদিনীয়ানি","option2":" জার্মানির হামবুর্গ শহর, ক্যাসানোভা","option3":" স্পেনের মাদ্রিদ শহর, কাসা বোডিল","option4":" ফ্রান্সের টুলোন শহর, লাফ্রাঁসে"}},{"question":"60. মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রকে ‘স্ট্যাচু অব লিবার্টি’ উপহার দেয় যে রাষ্ট্র-","answer":"ফ্রান্স","options":{"option1":" যুক্তরাজ্য","option2":" ফ্রান্স","option3":" জাপান","option4":" জার্মান"}},{"question":"61. যে যুদ্ধের প্রেক্ষাপটে সাধারণ পরিষদে Uniting for peace resolution গ্রহীত হয়েছিল -","answer":"কোরীয় যুদ্ধ","options":{"option1":" সুয়েজ যুদ্ধ","option2":" কোরীয় যুদ্ধ","option3":" পাক-ভারত যুদ্ধ - ১৯৬৫","option4":" ফকল্যান্ড যুদ্ধ"}},{"question":"62. রাশিয়ার যে শহরের হাসপাতালে আক্রমণ করার পর বাধ্য হয়ে রাশিয়া চেচনিয়ার সাথে শান্তি বৈঠকে বসতে রাজি হয়েছে তার নাম-","answer":"Budennovsk","options":{"option1":" Budennovsk","option2":" Keldavisk","option3":" Dasanova","option4":" Garlev"}},{"question":"63. জোট নিরপেক্ষ আন্দোলনের প্রথম শীর্ষ সম্মেলন কবে অনুষ্ঠিত হয় ?","answer":"বেলগ্রেড, ১৯৬১ সাল","options":{"option1":" হারারে, ১৯৮৯ সাল","option2":" বেলগ্রেড, ১৯৬১ সাল","option3":" হাভানা, ১৯৭৩ সাল","option4":" কায়রো, ১৯৭০ সাল"}},{"question":"64. 'মানব জীবন' ' মহৎ জীবন' 'উন্নত জীবন' প্রভৃতি গ্রন্থের রচয়িতা---?","answer":" মোঃ লুৎফর রহমান","options":{"option1":" এস ওয়াজেদ আলী","option2":" এয়াকুব আলী চৌধুরী","option3":" মোঃ লুৎফর রহমান","option4":" মোঃ ওয়াজেদ আলী"}},{"question":"65. দক্ষিণ এশীয় সহযোহিতা সংস্থা – (SAARC) এর ষষ্ঠ শীর্ষ সম্মেলন অনুষ্ঠিত হয়েছিল -","answer":"কলম্বোতে","options":{"option1":" মালেতে","option2":" দিল্লীতে","option3":" কলম্বোতে","option4":" কাঠমুন্ডুতে"}},{"question":"66. নিম্নের যে দেশটি জাতিসংঘের সদস্য নয়-","answer":"ভ্যাটিক্যান সিটি","options":{"option1":" নামিবিয়া","option2":" ভ্যাটিক্যান সিটি","option3":" কিউবা","option4":" পানামা"}},{"question":"67. স্বাধীনতার আগে পাপুয়া নিউগিনি কোন দেশের অধীন ছিল?","answer":"অস্ট্রেলিয়া","options":{"option1":" ব্রিটেন","option2":" ফ্রান্স","option3":" অস্ট্রেলিয়া","option4":" নিউজিল্যান্ড"}},{"question":"68.  উত্তর আটলান্টিক চুক্তি সংস্থা গঠিত হয়েছিল -","answer":"৪ এপ্রিল, ১৯৪৯","options":{"option1":" ৪ এপ্রিল, ১৯৪৯","option2":" ৩ জানুয়ারি, ১৯৫৪","option3":" ২৬ মে, ১৯৫৫","option4":" ১ ফেব্রুয়ারি, ১৯৫৬"}},{"question":"69. ওপেকভুক্ত একমাত্র অনারব এশীয় দেশ -","answer":"ইন্দোনেশিয়া","options":{"option1":" ইন্দোনেশিয়া","option2":" মালয়েশিয়া","option3":" থাইল্যান্ড","option4":" ফিলিপাইন"}},{"question":"70. কমনওয়েলথের বর্তমান সদস্য সংখ্যা -","answer":"৫৪ (২০১২)","options":{"option1":" ৪৮","option2":" ৫০","option3":" ৫৪ (২০১২)","option4":" ৫৭"}},{"question":"71. নয়া আন্তর্জাতিক অর্থনৈতিক ব্যবস্থার প্রস্তাব জাতিসংঘের সাধারণ পরিষদের কোন বিশেষ অধিবেশনে গৃহীত হয়?","answer":"ষষ্ঠ","options":{"option1":" দ্বিতীয়","option2":" তৃতীয়","option3":" পঞ্চম","option4":" ষষ্ঠ"}},{"question":"72. ‘বিশ্ব তামাকমুক্ত দিবস’ প্রতিপালিত হয় প্রতি বছরের-","answer":"৩১ মে","options":{"option1":" ৩১ জানুয়ারি","option2":" ৩০ মার্চ","option3":" ৩০ এপ্রিল","option4":" ৩১ মে"}},{"question":"73. বাংলাদেশকে স্বাধীন দেশ হিসেবে স্বীকৃতিদানকারী দ্বিতীয় দেশের নাম-","answer":"ভুটান","options":{"option1":" ভারত","option2":" রাশিয়া","option3":" ভুটান","option4":" নেপাল"}},{"question":"74. f(x) = x^2 + 1\/x +1 এর অনুরূপ কোনটি?","answer":"f(1) = 3","options":{"option1":" f(1) = 1","option2":" f(0) = 1","option3":" f(-1) =3","option4":" f(1) = 3"}},{"question":"75. x + y = 0 এবং 2x – y +3 = 0 সরলরেখা দুটি কোন বিন্দুতে ছেদ করে?","answer":"(-1,1)","options":{"option1":" (-1\/3, 1\/3)","option2":" (1,-1 )","option3":" (-3,3)","option4":" (-1,1)"}},{"question":"76.  যদি x^2 + px + 6 = 0 এর মূল দুটি সমান হয় এবং p>0 হয়, তবে p এর মান---","answer":"√২৪","options":{"option1":" √৪৮","option2":" 0","option3":" √৬","option4":" √২৪"}},{"question":"77. x – [x – { x – (x + 1)}] –এর মান কত?","answer":"-1","options":{"option1":" x + 1","option2":"  1","option3":" -1","option4":" x - 1"}},{"question":"78. The synonym for ‘efface’-","answer":"rub out","options":{"option1":" improve","option2":" exhaust","option3":" rub out","option4":" cut out"}},{"question":"79. When a person says he’s `all in’ it means . ","answer":"He is very tired","options":{"option1":" He is very tired","option2":" He is has arrived","option3":" He has finished packing","option4":" He has got everything"}},{"question":"80. `Bill of fare’ is -","answer":"A list of dishes at restaurant","options":{"option1":" A chart of bus fare","option2":" A price list","option3":" A valuable document","option4":" A list of dishes at restaurant"}},{"question":"81. A ‘bull market’ means that share prices are-","answer":"rising","options":{"option1":" falling","option2":" rising","option3":" moving","option4":" static"}},{"question":"82. ‘Blue chips’ are-","answer":"Industrial shares considered to be a safe investment","options":{"option1":"Securities issued by the government","option2":"Industrial shares considered to be a safe investment","option3":"Industrial shares considered to be a risky investment","option4":"Flat plastic counters used as money tokens"}},{"question":"83. ‘Blockbuster’ means:","answer":"A powerful explosive to demolish building","options":{"option1":"A large solid piece of stone","option2":"A device to cut off persons head as punishment","option3":"Something that makes movement difficult","option4":"A powerful explosive to demolish buildings"}},{"question":"84. The synonym of  `Franchise’ -","answer":"Privilege","options":{"option1":" Privilege","option2":" Utility","option3":" French","option4":" Frankness"}},{"question":"85. `Equivocation’ means -","answer":"Two contrary things in the same statment","options":{"option1":"A true statement","option2":"Equal opportunity to get a job","option3":"Free expression of opinions","option4":"Two contrary things in the same statment"}},{"question":"86. Persona-non-garta শব্দ সমষ্টি যে বিশেষ ক্ষেত্রে প্রযোজ্য -","answer":"কূটনীতিবিদ","options":{"option1":" রাজনীতিবিদ","option2":" ক্রীড়াবিদ","option3":" ব্যবসায়ী","option4":" কূটনীতিবিদ"}},{"question":"87. The opposite word of 'Sluggish'_","answer":"animated","options":{"option1":" dull ","option2":" animated","option3":" heavy ","option4":" slow"}},{"question":"88. The antonym for ‘inimical’-","answer":"friendly","options":{"option1":" hostile","option2":" friendly","option3":" indifferent","option4":" angry"}},{"question":"89. The correct spelling is -","answer":"Humorous","options":{"option1":" Humourous","option2":" Humourious","option3":" Humorous","option4":" Humorious"}},{"question":"90. দুটি লম্বালম্বি পরিমাণ 5N এবং 4N , তাদের লব্ধি পরিমাণ কত?","answer":"√41 N","options":{"option1":" 3 N","option2":" √11 N","option3":" √41 N","option4":" 1 N"}},{"question":"91.  একটি ত্রিভুজাকৃতি ক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল ৮৪ বর্গগজ। ত্রিভুজটির শীর্ষবিন্দু হতে ভূমির উপর অংকিত লম্বের দৈর্ঘ্য ১২ গজ হলে ভূমির দৈর্ঘ্য কত?","answer":"১৪ গজ","options":{"option1":" ১০ গজ","option2":" ১২ গজ","option3":" ১৪ গজ","option4":" ৭ গজ"}},{"question":"92. The last word of the proverb . Handsome is that handsome____________’","answer":"does","options":{"option1":" does","option2":" Works","option3":" thinks","option4":" says"}},{"question":"93.  লুপ্ত সংখ্যাটি কত? ৮১, ২৭, ............, ৩, ১","answer":"৯","options":{"option1":" ৬","option2":" ৯","option3":" ১২","option4":" ১৫"}},{"question":"94. The right word to fill in the gap of the following sentence : Give her a telephone number to ring ____ she gets lost.","answer":"in case","options":{"option1":" perhaps","option2":" whether","option3":" in case","option4":" unless"}},{"question":"95. The sentence with correct punctuations-","answer":"Maria, my student, is on leave today.","options":{"option1":" Maria, my student. is on leave today","option2":" Maria my student, is on leave today.","option3":" Maria, my student, is on leave today.","option4":" Maria my student is, on leave today"}},{"question":"96. The correct sentence of the followings -","answer":"A new cabinet has been sworn in Dhaka","options":{"option1":"A new cabinet has been sworn in Dhaka","option2":"A new cabinet has been sworn a Dhaka","option3":"A new cabinet has been sworn by in Dhaka","option4":"A new cabinet has sworn in Dhaka"}},{"question":"97. ‘লাপাত্তা’ শব্দের ‘লা’ উপসর্গটি বাংলায় এসেছে-","answer":"আরবি ভাষা থেকে","options":{"option1":" আরবি ভাষা থেকে","option2":" ফরাসি ভাষা থেকে","option3":" হিন্দি ভাষা থেকে","option4":" উর্দু ভাষা থেকে"}},{"question":"98. আধুনিক অলিম্পিকের প্রবর্তক বা জনক-","answer":" ব্যরন পিয়ারে দ্য কুবার্তা","options":{"option1":" বেডেন পাওয়েল","option2":" ব্যরন পিয়ারে দ্য কুবার্তা","option3":" প্যাঁরেজ দ্য কুয়েলার","option4":" জুয়ান এন্টানিও  সামারাঞ্চ"}},{"question":"99. ১৯৯৪ সালের ১ লা ডিসেম্বর বৃহস্পতিবার হলে, ১৯৯৫ সালে ঐ একই তারিখে হবে-","answer":"শুক্রবার","options":{"option1":" বৃহস্পতিবার","option2":" শুক্রবার","option3":" রবিবার","option4":" শনিবার"}},{"question":"100. AB ও CD সরলরেখায় O বিন্দুতে ছেদ করলে নিচের কোণগুলার মধ্য সঠিক সম্পর্ক হবে- ","answer":"AOD = BOC","options":{"option1":"AOD=BOC","option2":"AOD = BOD","option3":"BOC = AOC ","option4":"AOD smaller than BOC "}}]